%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   Filename    : appendix_A.tex 
%
%   Description : This file is one of the appendices. 
%                 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{appendices}

\chapter{Articles}
\label{app:art}

\section{3:1 and 2:2}
\label{app:31n22}

\subsection{Batang babae, nakitang patay at may 'di maipaliwanag na mga sugat na gawa raw ng aswang}
"Patay na nang makita ng mga magulang ang kanilang anak na babae na 10-anyos nang makita nila ito sa kanilang bahay sa Davao del Norte.

Sa ulat ni John Paul Seniel ng GMA-Davao sa GMA News TV's Balita Pilipinas nitong Martes, sinabing may mga sugat sa leeg, ulo at likuran ang batang biktima nang makita ang kaniyang mga labi sa kaniyang kuwarto sa barangay Dujali sa bayan ng Braulio E. Dujali sa Davao del Norte.

Kuwento ng mga magulang ng biktima, gigisingin sana nila ang anak nang makita ang malagim na sinapit nito.

Nang suriin nila ang mga sugat ng biktima, tila mga kagat daw ito. Ngunit hindi nila matiyak kung gawa ba ito ng kriminal o mabangis na hayop.

``Hindi ko alam (kung sino o ano ang may gawa) pero marami tala siyang kagat sa leeg," anang ama ng biktima.

``Aswang talaga 'yon (gumawa). Marami kasi siyang sugat," pahayag naman ng lola na itinuro pa ang tinamong sugat ng apo.

Pero ayon sa pulisya, posibleng ahas o iba pang hayop ang umatake sa biktima at hindi aswang.

Maging ang alkalde ng bayan na si Lolita Moral, hindi naniniwala na aswang ang may kagagawan ng pagkamatay ng batang biktima.

``Wala pang talagang insidente na may nangyaring ganyan na aswang. Naniniwala ka ba sa aswang? Dito sa amin walang pa akong naririnig na may aswang," anang alkalde.

Sa ngayon, hinihintay pa ang resulta ng awtopsiya sa labi ng biktima para matukoy kung ano ang posibleng umatake sa biktima, na inihatid na sa kaniyang huling hantungan."




\newpage
\subsection{1, nasawi, 3, sugatan sa sunog sa Pagadian city}
"Isa ang namatay at tatlo ang nasugatan sa sunog na naganap sa Pagadian city, Zamboanga del Norte.

Sa ulat ng GMA News TV's Balita Pilipinas nitong Martes, sinabing kasama sa mga nasunog ang isang paaralan.

Nangako naman Department of Education-Region IX, na magbibigay sila ng tulong sa mga guro at estudyanteng naapektuhan ng sunog.

Bukod sa paaralan, natupok din ang aabot sa mahigit 1,000 kabahayan at bahagyang napinsala ang isang moske.

Ayon sa mga bumbero, umabot sa P20 milyon ang halaga ng mga natupok.

Inaalam pa rin ng mga bumbero ang sanhi ng sunog.

Isinailalim na ang lungsod sa state of calamity para magamit ang P5 milyong milyong pisong calamity fund sa pagtulong sa mga biktima ng sunog."

\newpage
\subsection{Sinasabing Chinese fugitive na si Wang Bo, nasa kostudiya pa rin daw ng BI}
"Nananatiling nakakulong at nasa pangangalaga ng Bureau of Immigration (BI) sa Camp Bagong Diwa sa Taguig City ang kontrobersiyal na umano'y Chinese fugitive na si Wang Bo.

Ito ang pagtiyak ni Atty. Elaine Tan, tagapagsalita ng BI, kaugnay ng mga alegasyon ng nagkaroon ng suhulan para mapalaya si Wang, na sinasabing wanted sa China dahil sa kinasangkutang mga iligal na gawain.

Ayon kay Tan, walang katotohanan ang lumabas na balita na nagkaroon ng suhulan kaya nagkaroon ng pagbabago sa ipinalabas na summary deportation order ng BI laban kay Wang.

Basahin: Palace: Solons weren’t paid funds from alleged Chinese crime lord to pass BBL

Giit ng tagapagsalita ng BI, ang desisyon ng ahensiya ay nakabase sa mga hawak nilang dokumento.

Sa mga dokumentong ibinigay ng BI sa GMA News, lumitaw na Pebrero 9, 2015 nang dumating sa bansa si Wang mula sa Malaysia.

Dinakip si Wang ng mga tauhan ng BI batay sa sulat ni Chinese Consul and Police Attache Fu Yunfei na pinaghahanap ito sa kanilang bansa dahil kinasangkutang daw na iligal na mga gawain.

Kanselado rin umano ang pasaporte ni Wang.

Dahil dito, kaagad na iprinoseso ng pamunuan ng BI ang summary deportation ni Wang, at lumabas ang kautusan noong Marso 5 para ipa-deport ang dayuhan.

Ngunit noong Abril 26, naghain ng motion for reconsideration ang kampo ni Wang sa Board of Commissioners ng BI. Nakasaad sa mosyon na walang katotohanan ang mga ibinibintang sa kaniya ng konsulado ng China.

Mayo 21 nang magpalabas ng desisyon ang pamunuan ng BI na pumapabor sa mosyon ni Wang.

Ang naturang desisyon na nagbaliktad sa naunang summary deportation order ay pirmado ni BI commissioner Siegfred Mison, at mga associate commissioners na sina Abdullah Mangotara at Gilberto Repizo.

Subalit makalipas ng isang araw, Mayo 22, muling sumulat ang Chinese official na si Fu Yunfei kay Mison para suportahan ang kanilang alegasyon na pinaghahanap ng kanilang batas si Wang at kanselado ang pasaporte nito kaya dapat na ipa-deport.

Bunga nito, muling nagpalabas ng bagong resolusyon si BI noong Mayo 26 para ipatupad muli ang summary deportation order laban kay Wang, at baligtarin ang ipinalabas nilang resolusyon noong Mayo 21.

Gayunman, tanging Mison lang ang pumirma sa pinakahuling resolusyon.

Dahil dito, inindorso ni Mison kay Justice Secretary Leila de Lima ang usapin sa pagpapa-deport at pagpapanatili kay Wang sa ilalim ng kostudiya ng BI.

Noong Mayo 27, nagpalabas naman ng direktiba si de Lima na nagsasaad na: ``...the bureau of immigration is hereby directed to hold in abeyance the release if Mr. Wang Bo as ordered in the BOC's 21 May 2015 resolution, pending the disposition of the said appeal." -- FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{Warrant of arrest, inilabas na laban sa EDSA ‘hulidap’ cops; ilang suspek, pinaghahanap pa}
"Naglabas na ng arrest warrant ang Mandaluyong Regional Trial Court laban sa mga pulis na sangkot sa umano’y panghuhulidap sa EDSA Mandaluyong noong nakaraang Setyembre.

Kaya naman nakatuon ngayon ang atensyon ng Eastern Police District para arestuhin ang mga pulis na sangkot umano sa pangyayari.

Sampung active at dismissed na pulis ang nakilalang sangkot sa insidente.

Sila ay sina Chief Insp. Joseph De Vera ng La Loma Police Station, S/Insp Oliver Villanueva, SPO1 Ramil Hachero, mga PO2 na sina Mark De Paz, Jerome Datinguinoo, Ebonn Decatoria, Jonathan Rodriguez, at Weavin Mata, S/Insp. Allan Emlano na AWOL na pulis mula sa Northern Police District at ang dismissed na police officer na si Marco Polo Estrera.

Ang mga pinahuhuli na pulis ay mga miyembro ng PNPA Class 2001 ang mga opisyal na pulis.

Isang John Doe at Jane Doe ang patuloy pang kinikilala.

Kumalat sa social media ang larawan nang palibutan ng mga pulis ang Toyota Fortuner na sinasakyan ng dalawang biktima na may dalang P2 milyon.

Tinangay umano ng mga pulis ang pera at isinakay pa ang dalawang biktima at sila na ang nagmaneho ng SUV ng mga ito.

Nitong Biyernes, nagpulong sa EPD HQ sa Pasig ang mga miyembro ng Special Investigation Task Group Wack-Wack para talakayin ang pagsisilbi ng warrant of arrest sa mga akusadong pulis.

Tatlo ang kaso ng mga tinaguriang ``hulidap cops" na karamihan ay mula sa La Loma Police Station ng Quezon City Police District.

Kabilang dito ang carnapping at highway robbery na may inirekomendang piyansa na P300,000 at P100,000, at kidnapping at serious illegal detention na walang piyansa.

Sa 10 nakilalang pulis, arestado at nasa kustodiya ng Mandaluyong Police sina de Vera at Rodriguez.

Naka restrictive custody naman sa NCRPO si Emlano kaya naman naisilbi agad sa kanya ang warrant of arrest. Kahapon, nadala na sa lock-up cell ng Mandaluyong Police si Emlano.

Nang makausap ng GMA News kanina, tumanggi nang magkomento sa kaso si Emlano.
Wala na rin daw siyang pakikipag ugnayan sa kanyang mga kasama

Ang isa pang akusado na si Villanueva, sa Criminal Investigation and Detection Group lumutang sa kasagsagan ng imbestigasyon sa kaso.

Ang lima pang pulis na sina Hachero, De Paz, Datinguinoo, Decatoria at Masan, naka restrictive custody na sa Camp Karingal ng QCPD

Pero ayon sa source ng GMA News, nang isisilbi na ang warrant sa mga pulis na naka restrictive custody sa QCPD at CIDG sa Camp Crame, laking gulat daw ng mga aaresto na wala na roon ang mga pakay na pulis

Ayon kay EPD director Chief Supt. Abelardo Villacorta, armed and dangerous ang mga suspek kaya lahat ng pag iingat ay gagagawin nila.

Umaasa siyang susuko na lamang ang mga ito at kung hindi tutugisin daw sila ng mga kapwa alagad ng batas.

Ayon kay QCPD Director Chief Supt. Joel Pagdilao, inilagay na raw niya sa AWOL status ang limang pulis na naka-restrictive custody sa kanila. Ang lima kasing pulis, huli raw nagpakita sa QCPD noong Hunyo 2.

Pero kinabukasan, hindi na sila nagpakita at nag-attendance sa QCPD

Bumuo na ng tracker teams si Pagdilao para tugisin ang mga pulis.

Ayon naman sa CIDG, hindi nila pwedeng i-hold si S/Insp. Villanueva dahil wala pa naman daw warrant of arrest laban sa kanya noon, pero ginagawa na rin daw nila ang paraan upang mapasuko ito. — JDS, GMA News"

\newpage
\subsection{3 anggulo, sinisilip ng pulisya na motibo sa pagpatay sa negosyante sa Laguna}
"Tatlong anggulo ang sinisilip na motibo ng pulisya sa pagpatay sa isang negosyante at kaniyang bodyguard sa Calamba, Laguna nitong Huwebes ng gabi.

Sa panayam ng GMA News TV's QRT nitong Huwebes, kinumpirma ni Sr. Supt. Florendo Saligao, Laguna Provincial Police Director, na may nakuha silang impormasyon mula sa National Bureau of Investigation (NBI) tungkol sa umano'y kinasangkutan noon na kidnapping group ng biktimang negosyante na si Rolly Lumbres Fajardo.

Gayunman, sinabi ni Saligao na wala pa silang natanggap na impormasyon tungkol sa resulta ng mga sinasabing koneksiyon noon ni Fajardo sa iligal na grupo.

Kasama umano ito sa anggulo na pinag-aaralan ng pulisya sa nangyaring pagpatay sa biktima.

Sinisilip din umano ng mga imbestigador ang anggulong paghihiganti, at kompetisyon sa negosyo bilang motibo sa krimen.

Si Fajardo ay tinambangan at napatay ng mga nakatakas na suspek sa National Highway sa Calamba, Laguna nitong Miyerkules ng gabi habang sakay ng kotse.

Nasawi sa ambush ang bodyguard ni Fajardo na si Thomas Andaya. Habang nasugatan naman ang isa pa nitong bodyguard na si Marciliano Batan Jr., na nagawa umanong makaganti ng putok.

Tinatayang hindi umano bababa sa apat katao ang nanambang sa mga biktima.

Paniwala ni Saligao, bihasa ang mga suspek at planadong mabuti ang ginawang pananambang sa biktima. —Katrina Son/FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{Ronnie Ricketts, nagpiyansa sa kinakaharap na kasong katiwalian}
"Bago pa man makapagpalabas ng arrest order ang Sandiganbayan, naglagak na ng piyansa ang aktor at Optical Media Board (OMB) chairman na si Ronnie Ricketts para sa kaniyang pansamantalang kalayaan nitong Biyernes na nagkakahalaga ng P30,000.00.

Kasama ni Ricketts na nagtungo sa clerk of court office ng Sandiganbayan Fourth Division ang kaniyang abogado na si Atty. Numerio Rodriguez.

Makaraang makapagpiyansa, kaagad na umalis si Ricketts at hindi na nagpaunlak ng panayam.

Ang kasong katiwalian laban kay Ricketts ay isinampa ng Office of the Ombudsman. Kaugnay ito sa umano'y ginawang pagsauli ng OMB sa Sky High Marketing Corporation ng mga kinumpiska nilang mga pirated DVDs at VCDs, at iba pang gamit noong 2010.

Basahin: Ronnie Ricketts, 4 others suspended for release of seized DVDs

Bukod kay Ricketts, kinasuhan din ang OMB executive director na si Cyrus Paul Valenzuela, OMB Enforcement and Inspection Division (EID) head Manuel Mangubat, EID investigation agent Joseph Arnaldo at EID computer operator Glenn Perez.

Nanindigan si Rodriguez na inosente at walang basehan ang isinampang kaso sa kaniyang kliyente.

``We can no longer discuss the merits of the case because everything is already sub judice. But we believe he (Ricketts) is innocent," anang abogado.

Ayon pa kay Rodriguez, sa simula ay nabahala umano si Ricketts tungkol sa kaso lalo na kung papaano nito ipapaliwanag sa mga anak ang kaniyang sitwasyon.

``Like any ordinary individual, he was worried about it, particularly for his family. He wanted to be able to explain it adequately to his children," ani Rodriguez.

``But other than that, he's okay. He is confident that he will get through this," dagdag ni Rodriguez. — FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{Makati Mayor Junjun Binay pansamantalang bumaba sa puwesto}
"Pansamantalang bumaba sa puwesto si Makati Mayor Junjun Binay nitong Miyerkules bilang pagtalima sa six-month preventive suspension order ng Office of the Ombudsman na ibinaba maaga nitong linggo, kaugnay sa umano'y overpriced Makati Science High School building.

Sa kanyang pahayag sa harap ng kanyang mga taga-suporta, na nagtipon-tipon sa loob ng Makati City Hall, humingi rin ng paumanhin si Binay sa kaguluhan na nangyari doon noong Martes nang tangkaing ipaskil ng mga tauhan ng Department of Interior and Local Government ang suspension order laban sa alkalde.

Aabot sa walong tao ang nasugatan sa kaguluhan sa Makati City Hall.

``Hindi ko na kayang tiisin na may masasaktan pa ... kaya ako'y pansamantalang bababa sa aking puwesto. Pero hindi pa tapos ang laban," ayon kay Binay.

Nagpasyang kusang bumaba sa puwesto si Binay nang mabigo itong makakuha ng temporary restraining order (TRO) mula sa Court of Appeals laban sa pangalawang suspension order mula sa Ombudsman.

``Hindi pa tayo nabibigyan ng CA ng TRO at writ of injunction pero hindi naman dine-deny ng CA [ang ating apela]," dagdag ni Binay.

Sa kanyang talumpati sa harap ng kanyang supporters na nagtipon-tipon sa Makati City Hall mula pa noong Lunes, sinabi nitong: ``Nais ko pong ipaabot sa inyo ang aking taus-pusong pasasalamat na kahit umaraw, umulan, kahit hindi po lumalabas na tayo ay sinasaktan ng mga pulis dito, nagpapasalamat ako na nandiyan po kayo. Nais ko magpasalamat. Tayo ay lumalaban sa maling pinapairal sa lungsod."

Roxas nagpasalamat kay Junjun

Sa isang maikling pahayag, pinasalamatan ni Interior Secretary Manuel Roxas II si Binay sa kusa nitong pagbaba sa puwesto.

``Masaya ako [na] nanaig at nangibabaw ang batas sa araw na ito. Nagpapasalamat ako kay Mayor Junjun Binay sa pagtugon sa aming panawagan na sundin ang batas," ayon kay Roxas.

``Makakaasa po kayo na magbabalik na sa normal ang operasyon ng Makati City Hall at magpapatuloy na ang pagbibigay ng serbisyo sa mamamayan ng Makati," dagdag niya.

Nauna nang sinabi ni Ombudsman Conchita Carpio Morales na paninindigan niya ang pag-isyu ng pangalawang suspension order laban kay Binay, kasama ang 14 na iba pang opisyal ng city government, at ayon sa kanya, ang suspensyon ay batay sa batas at hindi sa sinasabi ng mga Binay na ``political pressure" galing sa administrasyong Aquino.

Bago bumaba sa puwesto si Junjun Binay, nakapaghain ang kampo nito ng petisyong humihiling sa Court of Appeals na mag-isyu ng temporary restraining order laban sa pangalawang suspension order na inilabas ng Ombudsman sa loob lamang ng halos apat na buwan matapos ang nauna. — LBG, GMA News"


\newpage
\subsection{Umano'y pekeng bigas, nakarating na nga ba sa Metro Manila?}
"Nabahala ang ilang residente sa isang barangay sa Novaliches, Quezon City dahil sa bigas na nabili sa kanilang lugar na pinaghinalaan nilang pekeng bigas o synthetic rice na unang iniulat na nabili sa sa Davao City.

Sa exclusive report ni Maki Pulido sa GMA News 24 Oras nitong Huwebes, sinabing naghinala ang ilang residente sa barangay Monica, Novalichez dahil sa hindi bumabaho ang sinaing na bigas kahit naluto na ito ng ilang araw.

Hindi gaya ng ibang bigas, hindi rin daw dumidikit at nag-iiwan ng tila pulbos ang bigas kapag piniga.

Kahit ang opisyal ng National Food Authority (NFA) na kasama sa inisyal na pagsusuri sa nabiling bigas ng residente, nagtaka sa kakaibang katangian ng butil.

``Kapag kinabukasan or two days medyo nagtutubig na siya (sinaing na bigas), ito hindi, sticky siya," puna ni Evelyn Medalla, provincial manager, NFA-NCR.

Ayon naman sa barangay kagawad na si Roger Ternida, hindi dumidikit sa kamay at tila plastik ang hitsura ng butil ng inireklamong bigas.

Pero nang puntahan ng NFA ang tindahan sa Novalichez na pinagbilhan ng hinihinalang pekeng bigas, lumitaw na hindi ito peke at sadyang maganda lang ang kalidad kaya hindi madaling mapanis.

Gayunpaman, kumuha pa rin ng sampol ng bigas para isalang sa pagsusuri.

``Huwag po kayo mabahala sinisiguro po namin ang public safety kaya massive enforcement at monitoring activity," pagtiyak ni Medalla.

Nitong mga nagdaang araw, napabalita na rin ang umanoy kumakalat na pekeng bigas sa Davao at hinihintay pa ang resulta ng mga isinagawang pagsusuri sa mga ito. -- FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{Pagdinig sa kaso ng One Dream scam, aarangkada sa Huwebes}
"Sasalang na sa preliminary investigation ng Department of Justice (DOJ) sa Agosto 13 ang reklamong syndicated estafa laban sa One Dream Global Marketing, na dawit sa P3 bilyon halaga ng investment scam. 

Sa panayam ng DZMM, inilahad ng isa sa mga investor nitong si Marina De Castro na haharap ang 11 kapwa niya complainants sa hearing sa Huwebes.

Pero dustong niya, bagama't marami ang mga biktima ng One Dream ay nag-aatubil ang iba sa mga ito na magreklamo laban sa kumpanya. 

``Sa dami po ng tao, mayroon po aayaw, mayroon pong natatakot at may nagbabaka-sakali pong bumalik muli si Arnel Gacer (may-ari ng One Dream) para ipagpatuloy itong trabaho na ito," sabi ni De Castro. 

Nasilaw sa malaking kita

Ibinahagi din ni De Castro, na dating overseas Filipino worker (OFW), kung paano sila nahimok ng gurong mister na sumali sa One Dream. 

Anya, isang kakilala ang nag-imbita sa kanila na sumali sa organisasyon. Sa kabila ng hinalang isang scam ang papasukin, nahikayat pa rin silang mag-asawa sa pangako ng One Dream na malaking tubo. 

``'Yun po ay alam namin na scam, kasi bakit ganoon kadali ang pagbibigay ng tubo. Kahit anong galing n'yo po sa pagkikwenta, saan po kukuhanin ang ganoon kalaking tubo, sa dami ng tao," kwento ng ginang. 

Natupad naman anya ng One Dream ang pangako nitong P6,500 kapalit ng inilagak na P4,440 sa loob ng apat na araw. Pero natukso ang mga De Castro na muling ipasok ang kanilang mga paunang kinita para sa mas malaking tubo, hanggang sa tumaas nang tumaas ang kanilang investment. 

``Ang pinagusapan namin ng asawa ko, siguro in two months or three months lang magtatagal ito. Noong araw po na tumigil po ang transaksyon, noong araw po na yun iko-close ko na 'yung aming P99,000 (investment na hindi na nila nakuha)."

Ipinayo naman ni De Castro na mag-ingat ang mga katulad niyang naeengganyo ng mga naglipanang investment scheme. 

Anya, ``Ito po at napakabilis na gastusin na pera dahil ito po ay hindi magandang pagkita. Mas magaling pa po ang nagpapagod ng pawis para po kahit kakaunti... Mas masarapo po na gastusin ang perang inyong pinagpaguran."

\newpage
\subsection{Higit P4-B \textsc{\char13}congressional insertion\textsc{\char13} sa 2015 budget, bubusisiin}
"Bubusisiin ng Makabayan bloc ang nadiskubre nilang congressional insertion sa 2015 national budget.
 
 Sa panayam ng DZMM, sinabi ni Kabataan party-list Rep. Terry Ridon na galing sa Department of Budget and Management (DBM) ang dokumentong nakitaan nila ng congressional insertion.
 
 ``Papatak ho ng P4 bilyon 'yung congressional insertions na sinasabi po ng DBM mismo," ani Ridon.
 
 Batay sa artikulong sa website ng Kabataan partylist, nakasaad dito na nasa P4.8 bilyon ang congressional insertion.
 
 Nang makausap aniya si Budget Secretary Butch Abad, sinabi ito na ang naturang congressional insertion ay hindi ang tinatawag na post-enactment interjection tulad ng Priority Development Assistance Fund (PDAF) o Disbursement Acceleration Program (DAP) na una nang idineklarang ilegal ng Korte Suprema.
 
 Banggit ni Ridon, nais malaman ng kanilang grupo kung saan gagamitin ang bilyon-bilyong pondo at kung makikinabang dito ang taumbayan.
 
 Pinangangambahan nito ang posibleng paggamit ng pondo sa pangangandidato sa papalapit na eleksyon.
 
 ``We will have to ask the hard and tough questions sa mga kongresista kung talaga bang kailangan \textsc{\char13}yan at dapat bang mailagay \textsc{\char13}yan sa budget? Saan ba mapupunta 'yung pera."

\newpage
\section{All Annotators in Disagreement}
\subsection{Ano ang dapat gawin ng Pilipinas sa girian ng US at China kaugnay ng West PHL Sea?}
Lalong uminit ang tensiyon sa West Philippine o South China Sea matapos pumalag ang Amerika sa pagkontrol ng China sa karagatan at himpapawid sa bahagi ng pinag-aagawang teritoryo. Giit ng US, walang karapatan ang China na kontrolin ang mga barko at eroplano na dumadaan sa naturang lugar dahil sa international freedom of navigation.

Kung si Prof. Clarita Carlos ng Department of Political Science ng University of Philippines, sinabi nito na hindi umano dapat makialam ang Pilipinas sa away ng dalawang higanteng bansa na US at China.

``Hindi naman \textsc{\char13}yan magbubunggo at magsasalpukan," paliwanag niya sa ulat ng GMA News TV's \lq{Balitanghali}\rq nitong Martes. ``Ang US ayaw niyang magkaroon ng hegemony ang China sa ating rehiyon. Ang China naman wants to deny the region to the Americans. Ganiyan yung kanilang rivalry, tayo mga langgam tayo na baka maapakan tayo, so let's get out of the way."

Para kay Carlos, ``military posturing" ang ginagawa ng US tulad ng plano nito na ipadala sa Japan ang nuclear-powered aircraft carrier na USS Ronald Reagan para tapatan ang pagiging agresibo ng China. Ilang isla na ang ginawa ng China sa pinag-aagawang teritoryo at ipinagpipilitan nila ang mapa na ``nine-dash line" na nagpapakitang kontrolado nila ang halos 90 porsiyento ng South China Sea.

Sa kabila nito, umaasa pa rin si Carlos na hindi mauuwi sa digmaan ang girian ng US at China.

``Maraming mga pag-uusap on different levels and sana naman hindi humantong na magkaroon ng aksidente at magkaroon ng recklessness and carelessness. Alam mo na, diyan nag-uumpisa yung pandaigdigang giyera," aniya.

Nitong Lunes, sinabi naman ni Defense Secretary Voltaire Gazmin na makikipag-usap siya kay US Secretary of Defense Ashton Carter para talakayin ang sitwasyon sa West Philippine Sea. 

Ayon sa kalihim, tatanungin siya si Carter tungkol sa posibleng ayuda na maaaring ibigay ng US sa Pilipinas kaugnay pa rin ng sitwasyon sa agawan sa mga teritoryo.

``The subject will be the West Philippine Sea.... Itatanong natin kung hanggang saan ang tulong na maibibigay nila to more or less keep us safe from harassment," paliwanag ni Gazmin.

Sa susunod na linggo, bibiyahe si Pangulong Benigno Aquino III para sa three-day visit sa Japan, na mayroon ding hiwalay na gusot sa China dahil din sa agawan sa teritoryo.

Inaasahang makatatanggap din ng tulong ang Pilipinas sa Japan para mapaigting ang pagpapatrolya nito sa karagatan ng bansa.

Paliwanag naman ni deputy presidential spokesperson Usec. Abigail Valte, hindi naman sumasandal lang sa isang tao o isang bansa ang Pilipinas para resolbahin ang problema ng agawan sa teritoryo sa China.

Hangad pa rin umano ng pamahalaang Aquino na malutas sa mapayapang paraan ang usapin dahil na lang ng arbitration case na inihain ng Pilipinas laban sa China sa United Nation.

``It’s not really that we depend solely on one person or one country, but it’s a consideration of what we have," ani Valte. ``As you can see in crafting our position when it comes to the dispute in the West Philippine Sea, the country, the administration does take into consideration several factors before we had arrived at a decision to file the memorial before the Arbitral Tribunal."

Dagdag ng opisyal, pinapahalagahan ng pamahalaan ang suportang ibinibigay ng iba't ibang bansa sa Pilipinas tungkol sa usapin.

``Responsible members of the international community have affirmed the Philippines’ position in terms of our approach to resolving the dispute and to us that’s very important," pahayag niya.

Nauna nang nagbabala ang militanteng grupo na Bagong Alyansang Makabayan, na hindi makatutulong sa Pilipinas ang pagkakaroon ng puwersang militar ng US para malutas ang problema nito sa China.

``We cannot effectively defend our territorial waters and exclusive economic zone against China if we continue to remain a neo-colony of the United States. It is our reliance on the US which has made our country weak and unable to develop the economic means and military capability to defend our waters,`` ayon sa isang pahayag ni Bayan secretary general Renato Reyes Jr."

\newpage
\subsection{Talumpati ni Pangulong Aquino sa decommissioning ng mga miyembro ng MILF at paglalatag ng kanilang mga armas}
"Bilang pambungad, hayaan ninyo pong ibahagi ko ang ilang bagay na naging palaisipan sa akin sa mga lumipas na taon.

Noong bata pa po ako, noong umuusbong ang karahasan dito, hindi po ba masasabi nating: Ang pinagmulan ng hidwaan ay ang pananamantala ng iilang tao, kadalasan Kristiyano, sa mga kababayan natin dito sa Mindanao. Nang makita ng mga mapanlamang na walang pinag-aralan ang mga nagbubungkal ng lupa, ipinatitulo nila sa kanilang mga sarili ang mga lupain. Ito ang nagtulak sa mga kapatid nating Moro na ipaglaban ang nararapat lang sa kanila. Ang tanong po natin: Kung pang-aabuso sa batas ang ugat ng problema, hindi ba nararapat lang na batas na kumikilala sa karapatan at kultura ng mga kapatid nating Muslim ang maging solusyon? Mas mainam sana kung katulad ng Indigenous Peoples Rights Act, na meron tayo ngayon, ang naging tugon ng pamahalaan sa panawagan ng ating mga kababayan.

Alam po natin na hindi ganoon ang nangyari. Ipinadala ng gobyerno ang ilang bahagi ng ating Philippine Constabulary. Nang tumindi ang hidwaan at di na kayang makontrol ang kaguluhan, ipinadala naman ang Sandatahang Lakas. Ang nangyari: Imbis na makamit ang kapayapaan ay lalo pang naging masalimuot ang sitwasyon.

Dagdag pa: Kung ikaw nga ang nasa posisyon ng mga kapatid nating inagawan ng lupa noong panahong iyon, hindi ka ba mawawalan ng pag-asa kung lahat ng iyong lapitan ay tila iisa ang tono at ang tugon ay ``Walang magagawa diyan"? Isipin din po ninyo: Dahil sa alitan dito sa usaping agraryo, na walang makuhang katarungan, inilagay nila sa kanilang mga kamay ang batas at nag-usbungan ang mga grupong armado.

Ang akin po: Kung inaapi ka na at napilitan kang umalis sa sistema, o labanan pa ito, dahil wala ka nang tiwala, dahil kulang ang kalinga ng Estado, naging iba kaya ang tugon mo? Matapos nga po ang ilang dekada ng barilan, matapos magamit ang mga armas, mismong ang ating Sandatahang Lakas na ang nagsasabi: Ang solusyon dito sa Muslim Mindanao ay di lang magmumula sa AFP; ang kailangan ay whole of government approach. Kailangan ng lehitimong tugon sa mga lehitimong hinaing; kailangan tulungan ang mga naisantabi nating mga kapatid para magkaroon ng tunay na katarungan.

Nang maging malinaw po ito sa akin, dumating naman ang panibagong mga katanungan. Kung masyado nang malalim ang mga sugat na ginawa ng putukan at gantihan, paano pa maipupunla ang tiwala? Pasintabi kay Usec. Manny Bautista, gagamitin kong halimbawa ang nangyari sa kanyang pamilya. Inimbitahan noon ang kanyang amang si General Teodulfo Bautista, na makipagdiyalago sa Sulu para sa kapayapaan. Subalit hindi pala kapayapaan ang hangad ng kausap niya kundi karahasan. Ang mga ganitong insidente nga ng karahasan ang nagpalala sa hinagpis na dala ng digmaan para sa maraming Pilipino, kaya hindi mo maaasahang sisibol ang tiwala sa pagitan ng magkabilang panig.

Sa ganitong sitwasyon, paano tayo aabot sa isang kasunduang katanggap-tanggap sa lahat kung ang mga negosyador mismo ay walang tiwala sa isa’t isa? Naisip ko nga po na ilang henerasyon ang bibilangin bago magkaroon ng tunay na diyalogo. Isa nga po sa mga naging mungkahi ang magkaroon ng palitan ng mga estudyante sa ating bansa. May mga kabataang taga-Mindanao na mag-aaral sa Luzon at Visayas; at may mga taga-Luzon at Visayas na mag-aaral naman sa Mindanao. Sa ganitong paraan, makakabuo ng mas matibay na relasyon ang mga bagong henerasyon, at kapag sila na ang may tangan ng renda ng kapangyarihan, makakapag-usap sila bilang magkakaibigan, imbis na bilang magkakaaway na may kanya-kanyang mahabang listahan ng hinanakit. Matagal na proseso ito, at malamang ay hindi ko na makikitang nagbubunga ng mga tulad kong hindi na ganoon kabata.

Ito po ang dahilan kung bakit talagang makasaysayan ang araw na ito. Kung babalik tayo ng ilang taon, isang napakalayong pangarap lang ang makitang naglalatag ng armas ang isang armadong grupong matagal nang nakipaglaban sa pamahalaan. Hindi lang isa, dalawa, o isang dosenang piraso ang armas na pinag-uusapan natin dito. Ito po ay ilan sa pinakamataas na uri ng armas. Moderno po ang mga ito at hindi pinaglumaan; ang mga armas na ito, kayang magdulot—at talagang nakapagdulot nga—ng matinding pagdurusa.

Mga Boss, kailangan ko pong bigyang-diin: Ang mga kapatid nating Moro ay nangako, at heto ang pruweba ng kanilang katapatan sa ating harapan. Kusang-loob pong inilatag ng ating mga kapatid ang kanilang armas. Alam nilang nariyan pa rin ang banta ng karahasan mula sa mga private armed groups, pero sa ginawa nilang ito, tila sinasabi nila sa atin: ``Kapatid, itong pantanggol namin sa sarili namin, di na namin kailangan. Buong pagtitiwala naming ipinapaubaya sa inyo ang aming kaligtasan. Kapatid, itong armas, puwede na naming ibaba dahil naniniwala kaming kasama namin kayo sa kagustuhan naming baguhin ang lipunan at buhay namin." Ginagawa nga nila ito kahit nakabitin pa ang Bangsamoro Basic Law, at mangyayari pa lang ang Bangsamoro Transition Authority.

Kaya nga po hindi ko masasabing sumusugal tayo sa pakikipag-usap sa MILF. Tsambahan po ang sugal, at wala kang hawak na pruweba sa kapalaran mo. Ito pong ginagawa naman natin ngayon ay napakatibay na patunay ng buo at busilak na pakikiisa ng MILF sa ating usaping pangkapayapaan, at sa kanilang kahandaang talikuran ang landas ng hidwaan. Iniaabot nila ngayon ang kanilang palad bilang imbitasyon patungo sa higit na pagtitiwala at pagtutulungan. Nakakalungkot nga po na ang gustong isagot ng ilan sa ating mambabatas sa imbitasyong ito ay itigil ang BBL. Imbis na itanong: ``Paano ko ba mapapabuti pa ang BBL para matugunan ang hinaing ng mga kababayan natin?" tila pinag-iisipan pa ng iba ay ``Paano ko ba ito pipigilan o haharangin?"

Sa mga sandaling ito, naiisip kong para tayong nasa isang kasalan o parang nasa Heart Break Hill doon po sa Boston Marathon. Sa kasalan, ang sabi po sa atin, naroon ka na nga sa harap ng altar, alam mong siya na ang pakakasalan mo, pero biglang napapaisip ka: Pipisilin ba niya sa gitna o sa dulo ang toothpaste? Ibababa ba niya ang takip ng inidoro? Klaro: Mahal na mahal mo ang pakakasalan mo, at di-hamak na maliliit lang ang mga agam-agam na ito, pero napapag-isip ka pa rin. Gaya naman sa Heart Break Hill, papunta na tayo sa katuparan ng ating samahan tungo sa kapayapaan; ngayon pa ba tayo magkakaroon ng pagdududa kung kaya nating tapusin ang marathon? Bigla ba tayong panghihinaan ng paniniwala, lalo pa’t abot-tanaw na ang finish line?

Ito po ang katotohanan: Hindi kalabisan ang hinihiling ng ating mga kapatid sa Bangsamoro; ang hangad nila, disente at mapayapang pamumuhay, gaya ng sinumang Pilipino. Kailangan din nating amining nagkulang tayo sa isa’t isa: Wala namang nakasulat sa ating relihiyon at batas na kailangan nating ipagpatuloy ang mga pagkakamali ng nakaraan. Narito na nga po tayo, binibigyan tayo ng pagkakataong iwasto ang mali, tatalikuran pa ba natin ito?

Ang masasabi ko po sa inyo: Personal kong tinututukan ang BBL. May isang pagpupulong nga, kasama ang mga kasapi ng Kongreso, kung saan, sa hangarin nating magkaroon ng tunay na ``meeting of the minds" at masagot ang anumang agam-agam ay inabot kami ng madaling-araw sa paghimay at pagbubusisi sa draft BBL. Ang gusto nga po natin: pagandahin nang pagandahin ang batas na ito.

Nakalagay na nga sa kasaysayan natin ang ipinakitang halimbawa ng mga kapatid natin sa araw na ito. Ilalagay rin sa kasaysayan kung ano ang tugon ng nakakaraming Pilipino sa magandang ginawa nila. Ang tanong nga natin: Kung may sampung hakbang para lubusang magkalapit, at ginawa na nila ang siyam at kalahating hakbang, ipagkakait mo pa ba ‘yung natitirang kalahating hakbang? Pagharap mo ba sa salamin, hindi ka ba uusigin ng iyong konsensiya? Kung sa pagharang mo sa napakagandang solusyon ay umabot ka sa puntong napahamak ang pamilya mo mismo, mahaharap mo ba sila para sabihing ``Sorry, pinigilan ko kasi ang kapayapaan"?

Sa inyo na bumabalangkas ng batas, at sa mga boboto kinalaunan sa plebisito kaugnay ng BBL: Alalahanin n’yo ang araw na ito. Tayong nagpabaya sa kanila, tayong nagmungkahi ng mga maling solusyon, tayo na hindi naging masigasig sa pagprotesta at pagpigil sa pang-aabuso sa kanila, aagawin ba natin sa kanila ang pagkakataong mabuhay nang may dignidad at matiwasay? Panghahawakan ba natin ang mga takot na wala namang basehan? Gusto ba talaga nating magbalik sa mga nasubukan nang solusyon pero di naman gumana at nanganak lang ng mas maraming hidwaan, at nagpalalim lang sa sugat ng kawalang-tiwala?

Dito ko nga po naalala ang sinabi ng isang pastor na Aleman na si Dietrich Bonhoeffer. Isa po siyang pastor na pinatay nang panahon ng mga Nazi sa Germany: ``First they came for the communists, but I was not a communist so I did not speak out. Then they came for the socialists and the trade-unionists, but I was neither so I did not speak out. Then they came for the Jews, but I was not a Jew, so I did not speak out. And when they came for me, there was no one left to speak out for me." Totoo po: ‘Pag hinayaan mong lapastanganin ang karapatan ng iba, hindi ba’t pumayag ka na ring maulit ang ganitong siklo, at balang-araw ikaw mismo ang puwedeng maging biktima nito?

Mga Boss, bibigyang-diin ko po: Itong dating di natin maisip-isip na mangyayari, nangyayari na. Nagawa nga po ng mga kapatid natin sa MILF ang napakalaking hakbang na ito, at maiisip mo: Mahihirapan pa kaya sila doon sa iba pang mga hakbang? Palagay ko, magiging padali nang padali ang proseso. Ang panawagan ko po: Suklian naman natin ang pagtitiwalang ipinakita nila sa atin. Sikapin nating umabot sa puntong masasabi nating: Talagang binigay natin ang lahat ng pagkakataon upang mabago nila ang kanilang buhay at maabot ang kanilang mga pangarap. Pero ito nga po: Kung ang pananaw mo ay pahirapan ang pagpasa ng batas, para mo na ring sinabing ipinagdamot natin ang dapat sana’y sa kanila; sinigurado nating wala silang pagkakataong umangat; ginarantiya nating di na sila bababa sa bundok. ‘Yan ang katumbas ng pagtutol po sa BBL.

Hindi nga puwedeng sasabihin mong para ka sa kapayapaan, pero pinahirapan mo ang pagbabalangkas ng BBL. ‘Yun bang di ka na nga nakontento sa siyam na butas ng karayom, nagdagdag ka pa ng pansampu at panlabing-isa; parang wala ka nang ibang hangarin kundi siguruhing walang puwang para sa kapayapaan. Tulungan nga po ninyo ako: Ano po ba ang itutugon ko ‘pag may nagtanong sa akin, ``Saan ba ‘yung konsensiya ng mga taong nagpapatagal ng proseso para magkaroon tayo ng kapayapaan?"

Daang libo na ang napinsala at namatay, at di na mabilang ang nawalan ng tirahan at nasira ang komunidad, dahil sa apat na dekadang hidwaan. Kung di ka pa papanig sa kapayapaan, ilan pa ang mamamatayan ng mahal nila sa buhay? Ilang pamayanan pa ang maiipit sa putukan at kawalang seguridad? Ilan ang naghihirap na lalo pang maghihirap? Gaano pa katagal bago kumatok sa sarili mong pintuan ang kaguluhan at madamay ang sarili mong mag-anak?

Di po natin maitatanggi: May utang tayo sa mga kapatid natin sa Bangsamoro. May pagkakataon tayo ngayon upang itama ang naratibo ng pagdurusang sama-sama nating kinaharap. Panahon na po natin ito. Ito ang ipinaglaban ng mga nasawi nating kababayan. Ipakita natin sa mga nag-alay ng kanilang buhay, sa ating mga kababayan, at sa buong mundo: Magkakaiba man ang ating pinanggalingan at paniniwala, dahil pinagbubuklod tayo ng tiwala at pagmamalasakit sa isa’t isa, walang hamong hindi natin kayang lampasan bilang isang bansa.

Magandang araw po sa inyong lahat. Maraming salamat po. — Official Gazette of the Philippines

\newpage
\subsection{19-anyos na pumatay sa kanyang lola at kumain sa puso ng biktima, kinasuhan na}
Sinampahan na ng kasong parricide ang isang 19-anyos na lalaki sa Negros Occidental na suspek sa pagpatay at pagkain sa puso ng kanyang lola.

Sa ulat ng ``Unang Balita", sinabi ring isinailalim na sa drug at psychological tests ang suspek upang malaman kung nasa tamang pag-iisip ito o lango sa droga noong isinagawa nito ang krimen.

Noong una, sinabi ng suspek sa mga awtoridad na napagtripan lamang umano niyang patayin ang kanyang lola, ayon sa ulat.

Ngunit noong Miyerkules binawi ng suspect ang kanyang unang pahayag at sinabing ``mayroon umanong demonyo na bumulong sa kanya para patayin at kainin ang puso ng lola para magkaroon siya ng kapangyarihan," ayon sa pulis sa panayam ng Unang Balita.

Nauna nang napaulat na nangyari ang krimen sa bahay mismo ng biktima sa Barangay Tapi sa Kabankalan City dakong alas-2 ng madaling-araw noong Martes.

Ayon sa hepe ng Kabankalan City police na si Supt. German Garbosa, inamin ni Ruben Jalaman ang krimen.

Ipinagbigay-alam umano ng mga kapit-bahay sa mga awtoridad ang krimen dakong alas-5 ng umaga nang matagpuan ang bangkay ng biktima at napansin na warak ang dibdib nito.

Agad naman umanong nadakip ang suspek. — LBG, GMA News

\newpage
\subsection{Mga sundalo ng US, limitado ang galaw habang nasa Subic, Zambales}
Nasa bansa ngayon ang dambuhalang hospital ship ng Amerika na USNS Mercy para magsagawa ng humanitarian mission. Ilang barkong pandigma rin ang nakahimpil ngayon sa Subic Bay, Zambales.

Ilang araw na mananatili sa Subic ang USNS Mercy ship para magsagawa ng medical at dental mission sa Zambales at kalapit na lalawigan. Dumating ang naturang hospital ship sa bansa noong July 18 at unang humipil sa Roxas City noong July 18.

Ang humanitarian mission ng USNS Mercy ay bahagi ng Pacific Partnership 2015, na taunang multilateral na humanitarian assistance and disaster relief preparedness mission sa rehiyon.

Sa isinagawang media tour sa loob ng barko nitong Huwebes, sinabi ni Pacific Partnership 2015 mission commander US Navy Capt. Christopher Engdahl na non-combatant ang kanilang misyon.

Ipinakita ang kakayanan ng barko na tumugon sa panahon ng pangangailangan dahil mayroon itong 1,000-patient bed capacity, x-ray rooms, CT scan unit at iba pang modernong pasilidad para tumugon sa atensiyong medikal.

Tinatayang nasa 1,000 ang tauhan sa barko na kinabibilangan ng may halos 100 Filipino-American, kabilang si Sheralyn Barretto-Willis, ang nagsilbing tour guide ng media.

``This is a humanitarian mission, this is a non-combatant mission," ani Engdahl. ``I think, thankfully to the media, in all the countries we visited, this mission is pretty clear, we are not a threat to anyone and we are not designed to threaten anyone."

Ayon kay Engdahl, wala naman silang natanggap na komunikasyon mula sa kampo ng China nang maglayag sila at dumaan sa pinag-aagawang West Philippine o South China Sea.

``No, there has been no interaction with them, no radio communication," anang opisyal.

Bukod sa USNS Mercy, nasa Subic Bay din ang USNS Bowditch para sa repair works, at ang submarine na USS Chicago, na bahagi ng US Pacific flee.

Ayon sa SBMA, rest and recreation lamang ang gagawin ng mga US sailor ng USS Chicago sa Subic pero limitado ang kanilang galaw sa freeport zone.

Ito ay para maiwasan na maulit daw muli ang nangyaring insidente noong nakaraang taon kung saan nasangkot ang isang sundalong Amerikano sa pagkamatay ng transgender woman na si Jeffrey ``Jenifer" Laude. -- Ian 

\newpage
\section{4 In agreement}
\label{app:4inag}
\subsection{Interesado ang DND sa P-3C Orion spy plane ng Japan}
"Plano ng Japan na mag-upgrade ng kanilang mga eroplanong pang-surveillance habang nais naman ng Pilipinas na makuha ang spy plane na kanilang papalitan, ayon sa spokesman ng ating Department of National Defense.

Napagusapan ito sa mga opisyal ng DND at Ministry of Defense ng Japan at dagdag pa ni DND spokesman Dr. Peter Galvez na ang paraan upang makuha ng Pilipinas ang sa ``Excess Defense Articles" (EDA).

Inilahad ni Galvez na balak ng Japan na mag-upgrade patungo sa P8 Poseidon mula sa kasalukuyang P-3C Orion.

Kaya ng P-3C Orion na lumipad ng lampas sampung oras sa isang surveillance flight.

Ang gamit ngayon ng Pilipinas na Navy Islander ay hanggang limang oras lamang kayang ilipad.

Bukod dito ay kaya ng P-3C Orion na matunton ang mga submarine sa dagat.

Sa ikalawang araw ng surveillance flight sa West Philippine Sea, tatlong sundalo ng Philippine Navy ang kasama ng 11 Hapon.

Mula sa Palawan, tinungo ng spy plane ang Recto Bank.

Sa Huwebes pormal na magtatapos ang limang araw ng joint military training activities sa pagitan ng Philippine Navy at Japan Maritime Self-Defense Force. — ELR, GMA News"

\newpage
\subsection{LOOK: Libreng operasyon sa puso ng 17-anyos na Pinoy na isinagawa sa Africa, naging matagumpay}
Naging matagumpay ang isinagawang operasyon sa 17-anyos na si Reynaldo ``Ren-J" Nilo na libreng isinagawa sa Sudan. Mayroong severe rheumatic heart disease ang binatilyo at tinaningan na ang kaniyang buhay kung hindi maooperahan.

Kinse anyos nang matuklasan ang sakit ni Ren-J, ipinayo ng mga duktor na isailalim kaagad sa operasyon ang puso ng binatilyo upang madugtungan ang kaniyang buhay.

Ngunit hindi kakayanin ng pamilya ng binatilyo ang panggastos sa operasyon na open heart surgery na nagkakahalaga ng halos isang milyong piso.

Nag-aalaga lang ng itik sa Nueva Ecija ang ama ni Ren-J.

Noong June 2014, napanood ng kapatid ni Ren-J na si Sarah ang Oscar nominated documentary na ``Open Heart" tungkol sa isang ospital sa Africa na tumutulong sa mga batang Aprikano na may rheumatic heart disease.

Sa tulong ng mga producer ng programa, nakausap sa email ni Sarah si Dr. Gino Estrada, isang Italyanong duktor na dalawang dekada nang misyon ang tumulong sa mga batang may rheumatic heart disease, isang sakit na laganap sa Africa.

Hindi man Aprikano si Ren-J, pumayag si Dr. Estrada na sagutin ang lahat ng gastusin sa operasyon ng binatilyong Pinoy.

Lumipad patungong Sudan noong ikalawang linggo ng June 2015 sina Ren-J at Sarah. (Basahin: Fearful Pinoy teenager flies to Sudan for heart surgery)

At sa mga larawan na ipinadala mula sa ospital, makikita ang masayang si Ren-J matapos ang matagumpay na opersyon.

-- Kara David/FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{Si Grace Poe ang magpapasya kung tatakbo sa 2016 polls, ayon kay Susan Roces}
"Nasisiyahan ang batikang aktres na si Susan Roces sa pangunguna ngayon ng kaniyang anak na si Senador Grace Poe sa mga survey tungkol sa mga posibleng susunod na pangulo ng bansa.

Gayunman, sinabi ng biyuda ng namayapang action king na si Fernando Poe Jr., na ang kaniyang anak ang magpapasya kung kakandidato ito sa 2016 national elections.

Isa lamang daw siyang ina at may sariling pag-iisip ang kaniyang anak na senador para magsagawa ng sariling desisyon.

Tinuruan din daw niya ang anak na pagbutihan ang lahat ng bagay na nais gawin sa buhay, pahayag ni Roces sa GMA News Saksi nitong Biyernes ng gabi.

Hindi na rin daw ikinagulat ni Roces na muling naungkat ang isyu ng pagiging ampon ni Sen Poe.

Sa kabila nito, labis na nagpapasalamat ang aktres sa publiko sa suportang natatanggap ng kaniyang anak.

Batay sa mga lumabas na survey ng Social Weather Station at Pulse Asia, si Poe rin ang nangunguna sa listahan ng mga posibleng maging susunod na bise presidente ng bansa.

Gayunman, sinabi ni Poe na wala pa siyang desisyon kung tatakbo sa mas mataas na posisyon sa 2016 elections. -- FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{Comelec: Bidding para isaayos ang mga PCOS machine, bigo}
"Nagdeklara ng failure of bidding ang Commission on Elections (Comelec) nitong Martes para sa pagsasaayos ng 81,000 vote-counting machines na gagamitin sa pambansang halalan sa 2016.

Ayon kay Comelec Commissioner Christian Lim, nabigo ang subasta matapos umatras ang mga kumpanyang sasali sa bidding dahil nabawasan ang pondong inilaan para sa proyekto.

Kasama umano sa mga umatras sa bidding ang Smartmatic-Total Information Management, na dating katuwang ng Comelec sa paggamit ng PCOS sa nagdaang mga halalan.

Mula sa dating P2.5 bilyon na ``approved budget for the contract" (ABC) para sa proyekto, lumiit ito sa P800 million, na lubhang mababa raw kaysa inaasahan ng Smartmatic.

``Two companies showed up and one of them is Smartmatic and they said that the ABC is not realistic," ayon kay Comelec chairman Andres Bautista.

Noong nakaraang Abril, ibinasura ng Korte Suprema ang isinarang kasunduan ng Comelec at Smartmatic-Total Information Management para sa P300-million diagnostics and repair sa Precinct Count Optical Scan (PCOS) machines na gagamitin sa 2016 elections.

Ibinasura ng SC ang kontrata dahil bigo umano ang Comelec na, ``to justify its resort to direct contracting."

Ang Smartmatic ang nagsuplay sa Comelec ng PCOS machines na ginamit sa 2010 at 2013 elections.

Dahil sa May 2016 na ang halalan, pinag-aaralan ng Comelec ang posibilidad na i-adjust ang halaga ng ABC para sa proyekto o magdaos ng ``hybrid" elections - na kombinasyon ng manual at automated elections.

``Bidding is a very long process. Sa amin we don't want to waste time while we're evaluating the hybrid election system, we are proceeding with decision on protest," ani Lim.

Malalaman umano ang pasya ng Comelec sa susunod na linggo.

``The question is how long does it take to have another public bidding? Those are the issues we are studying," anang opisyal. — FRJ, GMA News"

\newpage
\section{All in Agreement}
\subsection{10-anyos na lalaki, patay matapos mabundol ng tricycle sa Pangasinan}
"Matinding pighati ang nararamdaman ng isang ina sa Asingan, Pangasinan dahil sa pagkamatay ng 10-anyos at nag-iisa niyang anak na lalaki matapos mabundol ng tricycle.

Sa ulat ni Jasmin Gabriel sa GMA News TV's Balita Pilipinas nitong Martes, sinabing matinding pinsala sa ulo ang ikinamatay ng batang biktima na si Jade Estacio.

Patawid daw ang bata sa kalsadang malapit lang sa kanilang bahay sa barangay Calepaan nang mabundol ito ng tricycle na minamaneho ni Melchor Damasco.

Nadakip si Damasco at humingi ito ng patawad dahil sa pangyayari na iginiit niyang aksidente.

Hindi naman naniniwala ang mga magulang ng bata sa paliwanag ni Damasco dahil bumusina pa raw ito bago nabundol ang bata.

``Maibabalik ba niya yung buhay ng anak ko, nag-iisang lalaki 'yon. Sobrang sakit ang ginawa niya," tumatangis na pahayag ng inang si Mary Jane.

Sasampahan si Damasco ng reklamong reckless imprudence resulting in homicide.

Samantala, nasawi naman si Warren Canila, 15-anyos, ng San Carlos City, Pangasinan matapos na bumangga ang minamaneho niyang motorsiklo sa poste ng ilaw.

Ayon sa pulisya, mabilis umano ang takbo ni Canila at nawalan ng kontrol sa manibela nang madaan ito sa humps at bumangga sa poste.

Wala umanong helmet ang biktima nang mangyari ang aksidente. -- FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{Mahirap na batang estudyante, nagsauli ng napulot na pera}
"Kahit kinakapos sa pambaon tuwing papasok sa eskuwelhan, hindi pinag-interesan ng isang 12-anyos na estudyanteng lalaki ang napulot niyang wallet na may lamang pera.

Sa ulat ni Kara David sa GMA News TV's Balitanghali nitong Martes, sinabing anak ng tricycle driver ang batang si Steven Ortega.

Para matipid ang P50 na baon niya sa eskwelahan na kulang pa na pambili niya ng pagkain sa pananghalian at recess, pinipili ni Ortega na maglakad papasok at pag-uwi sa kaniyang paaralan.

Pero habang naglalaro, isang wallet na may lamang P3,000 ang kaniyang napulot. Walang identification card ang wallet na kaagad niyang ibinigay sa himpilan ng pulisya.

Nang tanungin kung bakit niya ibinigay sa pulisya ang wallet, simpleng tugon ni Ortega, hindi sa kaniya ang pera.

Labis naman ang paghanga ni SPO 1 George Santiago sa katapatan na ipinamalas ni Ortega.

Sa pamamagitan ng isang resibo sa wallet na may nakalagay na pangalan, natunton ang may-ari ng wallet na isang college student.

Laking pasasalamat nito dahil ang P3,000 sa wallet ay allowance niya sa pag-aaral sa kolehiyo para sa loob ng isang buwan.

Hindi rin siya makapaniwala dahil ito raw ang unang pagkakataon na naibalik sa kaniya ang isang bagay na nawala sa kaniya.

Hindi man nakakuha ng malaking pabuya si Ortega, nakakuha naman siya ng malaking paghanga sa mga tao dahil sa ipinamalas niyang katapatan. -- FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{Escudero, 'di nagsisisi sa pag-endorso noong kay Binay; pero mayroon daw siyang natutunan}
"Hindi umano pinagsisisihan ni Senador Francis Escudero ang suportang ibinigay nito kay Vice President Jejomar Binay noong 2010 national elections. Aniya, wala raw itong ipinagkaiba sa naging pagsuporta noon ni Interior and Local Government Secretary Mar Roxas kay dating Pangulong Gloria Macapagal-Arroyo.

``I don’t regret anything I’ve done simply because I did not know those things at that time," paliwanag ni Escudero sa isang panayam sa telebisyon kaugnay sa pagsuporta niya sa kandidatura noon ni Binay nang tumakbong bise presidente sa 2010 elections.

``Si Secretary Roxas sinuportahan din naman si GMA (Arroyo's initials) noon. Nung nalaman nila na may ginawa at nagawa si GMA, bumitiw at kumalas sila sa pagbibigay ng suporta sa kanya. Walang masama doon, tama lang naman 'yun nung nalaman nila," dagdag ng senador.

Naging Trade Secretary noon ni Arroyo si Roxas.

Noong 2010 national elections, naglaban sa pagka-bise presidente sina Binay at Roxas.

Sa huling bahagi ng kampanya noong 2010 elections, naglabas ng political ads si Escudero na iniindorso ang kaniyang ``bise" na mayroon daw ``b" na patungkol kay Binay.

Ang nasabing suporta ni Escudero ay pinaniniwalaan ng mga tagamasid sa pulitika na nakatulong ng malaki para manalo si Binay sa dikit na laban nila ni Roxas.

May natutunan

Ayon kay Escudero, bago ang paglutang ng mga testigo laban kay Binay, itinuring niyang sabi-sabi lang ang mga alegasyon ng katiwalian laban sa dating alkalde ng Makati.

``Sabay-sabay nating nalaman yung mga rebelasyong lumabas sa Senado at ganon din yung findings ng AMLC (Anti-Money Laundering Council) at ng Court of Appeals. Lahat naman tayo sabay din natin narinig 'yon," paliwanag ng mambabatas.

Sa mga pagdinig ng Senado, inakusahan ng mga testigo na minanipula umano at pinagkakitaan ni Binay ang mga kontrata sa Makati nang panahon na nakaupo pa itong alkalde.

Itinanggi ni Binay ang mga paratang at iginiit na sinisiraan lang siya at ang kaniyang pamilya dahil sa plano niyang pagtakbo sa panguluhan sa 2016 elections.

Nang tanungin si Escudero kung naniniwala siya sa mga ibinibintang kay Binay, sinabi ng senador na hindi kikilos ang AMLC at CA para magpalabas ng freeze order sa mga ari-arian ng pangalawang pangulo kung walang basehan.

``Dagdag pa doon, I signed the committee report recommending the filing of charges against him in compliance also so what he has been requesting for the longest time, which is to give him a day in court. Iyon yung binigay namin sa kanya sa Senado noong nirekomenda siyang sampahan ng kaso," paliwanag ni Escudero patungkol sa pagtanggi ni Binay na dumalo sa pagdinig Senate blue ribbon subcommittee para maipaliwanag ang panig nito.

Ayon pa sa senador, wala na siyang magagawa sa mga naging desisyon niya sa nakalipas.

``Hindsight is always 20/20, wala ka nang magagawa n'un. You could not have seen it very much like any other person who supported the candidate in previous elections until after the fact. Again, I do not regret it’s not my habit to regret the things that I’ve done. I learn from it. I pick up from it. But I do not regret it," pahayag niya.

Nang tanungin kung naisip ba niya na dapat ay si Roxas na lang ang inindorso niya sa halip na si Binay noong 2010, natatawang sagot ni Escudero, ``I can’t say anything about the past, I just learned from it."

Kabilang si Escudero sa mga opisyal na napapabalitang tatakbo sa mas mataas na posisyon sa darating na 2016 elections.— FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{``Puna ng UN official Rehabilitasyon sa mga lugar na sinalanta ni \textsc{\char13}Yolanda,\textsc{\char13} mabagal"}
"Nanawagan ang isang opisyal ng United Nations (UN) sa pamahalaan ng Pilipinas na bilisan at tapusin na ang mga proyektong pabahay para libu-libong tao na nawalan ng tirahan dahil sa pananalasa ng super typhoon Haiyan (Yolanda) noong Nobyembre 2013.

``Many families remain housed in collective \textsc{\char13}bunkhouses\textsc{\char13} that do not meet necessary minimum standards for the provision of basic needs and services," saad sa pulong balitaan sa Manila ni Chaloka Beyani, U.N. special rapporteur on the human rights of internally displaced persons.

Dagdag pa ng opisyal, ``I was concerned to learn that funding shortfalls and political challenges, including inadequate cooperation between national and local governments, are delaying processes towards achieving durable solutions."

Itinuturing pinakamalakas na bagyong tumama sa Pilipinas si ``Yolanda" na kumitil sa buhay ng mahigit 6,000 katao at nakaapekto sa mahigit 4 milyong mamamayan.

Batay umano sa tala ng pamahalaan na nakuha ng wire news agency Reuters, nasa 2.5 percent pa lang ng target na itayong 21,012 permanent housing para sa mga biktima ng bagyong ``Yolanda" sa Eastern Visayas region ang nakahanda nitong Hunyo.

Iniulat umano ng National Housing Authority na nasa 542 pabahay pa lang ang nakompleto.

Samantala, patuloy naman ang konstruksiyon sa may 4,900 bahay. Pero sa dalawang bayan ng Samar island at anim na bayan sa Leyte island, wala pa rin umanong naitatayo.

``While the government is to be commended in terms of its immediate responses, its attention to ensuring sustainable durable solutions for IDPs (internally displaced persons) remains inadequate to date," ayon sa pahayag ni Beyani na mababasa sa UN website.

Nagpunta sa Pilipinas si Beyani nitong huling bahagi ng Hulyo para personal na makita ang ginagawang aksiyon ng pamahalaan para matulungan ang mga nawalan ng tirahan dahil sa bagyong ``Yolanda," at pati na sa mga naapektuhan ng labanan ng militar at mga rebeldeng Muslim sa Zamboanga.

Pinuna rin ni Beyani na nalalantad sa pang-aabuso at maagang pagbubuntis ang mga kababaihan (pati kabataan) na tumutuloy sa mga itinayong pansamantalang tirahan ng mga biktima ng kalamidad.

Sinabi ni Social Welfare Secretary Corazon Soliman sa Agence-France Presse na mayroon pang 2,000 pamilya ang tumutuloy sa mga pansamantalang tirahan na itinayo ng gobyerno tulad ng mga bunkhouses.

Targer umano ng pamahalaan na mailipat sa permanenteng tirahan ang 70 porsiyento ng 2,000 pamilya bago matapos ang taon.

``We are aware of the need to fast-track the permanent shelters, but there are constraints," pag-amin ni Soliman sa AFP.

Kabilang umano sa mga problema ang kawalan ng kuryente at suplay ng tubig sa mga lugar dahil hindi nakababayad ang lokal na pamahaan, ayon sa kalihim.

Naantala rin daw ang mga proyekto dahil sa pagtaas ng presyo ng mga lupa na pinagtatayuan ng proyekto.

Noong Disyembre 2013, itinatag ni Pangulong Benigno Aquino III ang Office of the Presidential Assistant for Rehabilitation and Recovery na itinalagang mamamahala sa rehabilitasyon ng mga lugar na sinalanta bagyo. Hinirang ni Aquino na pinuno ng ahensiya si dating Senador Panfilo Lacson.

Pero nagbitiw sa naturang posisyon si Lacson noong Pebrero 2015 dahil sa paniwala nito na mas makabubuti na isang permanenteng ahensiya ang mangangasiwa sa mga proyekto.

``Wala akong frustrations o hangups kasi nagawa naman namin ang mga dapat gawin. May existing tayo na batas – yung law creating the NDRRMC (National Disaster Risk Reduction and Management Council) – at dapat lang ibalik doon [sa council] ‘yung reconstruction and rehabilitation efforts dahil doon naman nanggaling iyon," paliwanag ni Lacson nang magbitiw.

Gayunman, aminado si Lacson na naging mahirap para sa kaniya ang magbigay ng direktiba sa ibang ahensiya ng pamahalaan.

Inilipat na ang tungkulin ng OPARR sa National Economic and Development Administration. — with Reuters/AFP reports/FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{Lagay ng bansa sa pananaw ni VP Binay, malalaman sa Lunes}
"Magsasagawa ng kaniyang sariling State of the Nation Address (SONA) sa Lunes si Vice President Jejomar Binay, ayon sa kaniyang tagapagsalita.
  
 Sinabi ni Mon Ilagan nitong Sabado na gagawin ni Binay, lider ng oposisyon, ang SONA nito sa Cavite Provincial Capitol, sa Lunes ng hapon, 4:00 p.m.
  
 Noong nakaraang Lunes, July 27, ipinagmalaki ni Pangulong Benigno Aquino III ang tinamong pag-unlad umano ng bansa sa kaniyang huling SONA na tumagal ng mahigit dalawang oras.
  
 Sa naturang SONA ni Aquino, pinasalamatan niya ang mga miyembro ng Gabinete pero hindi nito nabanggit si Binay, na nagsilbing housing czar at presidential adviser on overseas Filipino workers' concerns.
 
 Nagbitiw sa kaniyang posisyon sa Gabinete si Binay noong Hunyo matapos batikusin ang pamahalaan na tinawag niyang palpak at manhid.
 
 Si Binay ang inaasahang magiging pambato ng oposisyon sa panguluhang halalan sa 2016, habang inindorso naman ni Aquino si Interior Secretary Mar Roxas bilang manok ng administrasyon sa ilalim ng Liberal Party. -- FRJ, GMA News"

\newpage
\subsection{``Paningin lang ang nawala, 'di ang pangarap Grade 6 na bulag, pursigidong makatapos ng pag-aaral"}
"Pinatunayan ng isang bulag na grade six pupil sa Dagupan city, Pangasinan na hindi hadlang ang kapansanan upang maabot ng isang tao ang kaniyang mga pangarap sa buhay.
 
 Sa 39 na mag-aaral sa Grade 6-G sa West Central One Elementary school sa Dagupan city, tanging si Reymart Pales lang umano ang walang paningin, ayon ulat ni Joanne Ponsoy sa GMA News TV's Balita Pilipinas nitong Martes.
 
 Ang determinasyon ang dahilan upang makipagsabayan si Reymart sa isang regular class.
 
 Ang kaniyang kamag-aral at kaibigan na si Prince Daniel Rico ang nagsisilbi niyang mga mata na nagdidikta ng bawat salita sa asignatura at katuwang din kapag may recitation sa klase.
 
 
 
 Wala mang paningin, hindi naman mawawala ang determinasyon ni Reymart na makapagtapos ng pag-aaral at makapagtrabaho bilang social worker para makatulong sa mga katulad niyang may kapanansanan.
 
 Nais ni Rermart na makapagtapos ng pag-aaral upang maingat ang kaniyang buhay at ng kaniyang pamilya.
 
 ``Gusto kong magkaroon ng trabaho bilang social worker, gusto kong matulungan yung mga kapwa ko may kapansanan," aniya.
 
 Isinilang si Reymart na bulag ang parehong mata. Hindi rin nakakakita ang kaniyang ama at kapatid na lalaki.
 
 Isang taon muna siyang tinuruan ng braille system bago siya isama sa inclusive education program ng Sped.
 
 Ang ipinakikitang katatagan ni Reymart ang nagbibigay din ng inspirasyon sa kaniyang mga kapwa mag-aaral. -- FRJ, GMA News"
 

\end{appendices}